
\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/1ere-tex/images/}}


\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Fonctions}
\begin{document}

\chapter{Roland Garros}


Corentin Moutet, un joueur de tennis français, a affronté Yannick Sinner le dimanche 03 juin 2006 en huitièmes de finale (et il a perdu). \\
Pendant le match, il a frappé une volée en étant lui même placé à un mètre au sol du filet alors que la balle était à une hauteur de \SI{0.9}{\meter}. La balle franchit le filet à une hauteur de \SI{1.1}{\meter} et décrit une trajectoire parabolique.

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{tennis}
\end{center}

La longueur totale d'un terrain de tennis mesure \SI{23.77}{\meter} (le filet est au milieu). 
\problematique[1]{La balle sortira-t-elle du cours ?}
\vspace{-1cm}
\problematique[2]{L'adversaire - dont la raquette se situe à \SI{1.75}{\meter} du sol - pourra t'il intercepter avec une volée ?}


Une modélisation de la trajectoire de la balle peut être représentée par la fonction $h(x)=-0.03x^2+0.23x+0.9$ où $h(x)$ représente la hauteur de la balle et $x$ la distance parcourue en prenant comme origine le joueur.

\begin{enumerate}
\item A partir de l'énoncé, préciser la longueur du terrain à ne pas dépasser pour rester dans le cours.
\item Représenter sur votre feuille l'allure de la courbe de la fonction $h$, préciser le filet sur le schéma et placer le point A (au moment du coup de raquette) et le point B (au moment où la balle passe par dessus le filet).
\item Proposer une méthode pour répondre à la problématique 1.
\item Répondre à la problématique 1 en mettant en \oe{}uvre votre méthode.
\item Pour répondre à la problématique 2, il faut déterminer le sommet de la parabole. Préciser une méthode permettant d'atteindre cet objectif.
\item Répondre à la problématique 2 en mettant en \oe{}uvre votre méthode.
\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Il faut diviser par 2 soit \SI{11.89}{\meter}.
\item Courbe :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=0,xmax=11,ymax=2,ymin=0,ystep=0.5,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:11,line width=1pt]{0-0.03*x*x + 0.23*x + 0.9}
\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(1) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}

\draw (1,0)--(1,1.8)--(1.2,1.8)--(1.2,0);


\tkzDefPointByFct(3.83) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above](C){$M$}
\tkzDefPointByFct(10.52) \tkzGetPoint{E}\tkzDrawPoint(E)
\tkzLabelPoint[above](E){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Pour répondre à la problématique 1 on résous l'équation $h(x)=0$ à la calculatrice ou via la méthode du discriminant. On élimine l'éventuelle solution négative qui n'aura pas de sens.
\item Résolution graphique : $x_2 = 10.52$. Conclusion : la balle est bonne.
\item Pour déterminer le sommet de la parabole, on utilise la formule : $x_{max}= \dfrac{-b}{2a}$ ou on procède par lecture graphique, ou par demi somme des racines. Ensuite, on calcule l'image de ce nombre pour avoir la hauteur de la balle
\item On trouve ici $x_{max}=3.83$. Ensuite on calcule $f(3.83)=1.34$. L'adversaire aura la raquette trop haute pour une interception.
\end{enumerate}

\end{document}